-   Что  такое Local Storage и Session Storage? В чём заключается их различие?
-   Какие существуют основные методы взаимодействия с localStorage и sessionStorage через консоль в браузере? Как производить сохранение, получение, удаление данных, очистку хранилища?
-   Что такое IndexedDB? Чем этот вид хранилища отличается от описанных выше?
-   Как можно просмотреть содержимое всех веб-хранилищ в браузере?

**Веб-хранилище (Web Storage, DOM-хранилище)** - это набор механизмов, которые используются для хранения данных локально в веб-браузере пользователя в виде пары ключ/значение. Другими словами, это специально отведенное место в браузере (похоже на небольшую базу данных), в котором мы можем работать с данными - записывать, читать и удалять их.

Существуют два основных типа веб-хранилища:

1. сессионное хранилище (sessionStorage);

2. локальное хранилище (localStorage);

Оба типа являются свойствами глобального объекта браузера (window). К ним можно обращаться как **window.sessionStorage** (или **sessionStorage**) и **window.localStorage** (или **localStorage**) соответственно. В них можно хранить **ТОЛЬКО СТРОКОВЫЕ ДАННЫЕ** для ключей и их значений.

**Local Storage (локальное хранилище)**

-   Хранит данные бессрочно.
-   Очищается только с помощью JavaScript или очистки кэша браузера.
-   Хранит данные объёмом до 5 МБ, это самый большой объём из трёх вариантов хранилища.
-   Не поддерживается старыми браузерами, например, IE 7 и ниже.
-   Работает по правилу ограничения домена (same origin policy). То есть сохранённые данные доступны только для одного источника.

Некоторые браузеры блокируют localStorage в режиме инкогнито. localStorage работает даже с отключенными cookie.

**нельзя хранить в localStorage конфиденциальную информацию и личные данные пользователей, включая имя, фамилию, дату рождения, пароли, номера кредитных карт, номер телефона, e-mail и многое другое.**

**Что можно хранить и для чего использовать?**

Хранение данных в локальном хранилище очень распространено. Классическим примером использования локального хранилища является веб-приложение типа "Ежедневник", когда пользователь составляет список дел на день, и по мере выполнения удаляет их из списка. Для выполнения этой задачи не нужен сервер, подойдет localStorage. Кликнув по задаче из списка, которое человек уже сделал, она будет удаляться с локального хранилища и, следовательно, показываться пользователю больше не будет. Локальное хранилище часто используется для сохранения настроек пользователя на сайте (выбор темы оформления, вид отображения информации), чтобы при следующем заходе эти данные уже были применены к его профилю и повторно не вводились.

Local Storage, в теории, является бессрочным хранилищем данных. Хотя данные и должны храниться бессрочно, браузеры все равно вводят свои ограничения.

Так, например, при переполнении хранилища оно полностью очищается. А Safari очищает Local Storage если к нему не обращались в течение семи дней. То есть если пользователь не посещал ваш сайт больше 7 дней, то данные хранящиеся в нем будут удалены.

Максимальный объем хранимых данных — 5 Мб. При этом любой скрипт, загруженный на странице, может иметь доступ к Web Storage на этой странице. Поэтому не стоит хранить там приватную информацию или токены авторизации, так как таким скриптом может являться вредное браузерное расширение, которое ворует информацию пользователя.

**Session Storage (сессионное хранилище)**

-   Хранит данные, пока продолжается текущая сессия. Когда пользователь закрывает браузер, данные становятся недоступными.
-   Используется контекст браузера верхнего уровня, поэтому каждая вкладка браузера хранит уникальные данные.
-   Объём данных больше чем в Cookie.
-   Не поддерживается старыми браузерами, например, IE 7 и ниже.

Кроме этого есть еще Cookie
**Cookie**

-   Хранит данные, которые можно передавать на сервер через заголовки.
-   Локальное и сессионное хранилище доступны только на клиентской стороне.
-   Срок хранения устанавливается при создании cookie.
-   Объём данных не превышает 4 Кбайт.
-   Cookie могут быть защищёнными, в этом случае их содержимое нельзя получить на стороне клиента. Это важно для аутентификации при хранении пользовательских токенов.

**Особенности хранилищ**
Что в них важно – данные, которые в них записаны, сохраняются после обновления страницы (в случае `sessionStorage`) и даже после перезапуска браузера (при использовании `localStorage`).

В отличие от куки, объекты веб-хранилища не отправляются на сервер при каждом запросе. Именно поэтому мы можем хранить гораздо больше данных. Большинство современных браузеров могут выделить как минимум 5 мегабайтов данных (или больше), и этот размер можно поменять в настройках.

Ещё одно отличие от куки – сервер не может манипулировать объектами хранилища через HTTP-заголовки. Всё делается при помощи JavaScript.

Хранилище привязано к источнику (домен/протокол/порт). Это значит, что разные протоколы или поддомены определяют разные объекты хранилища, и они не могут получить доступ к данным друг друга.

Объекты хранилища localStorage и sessionStorage предоставляют одинаковые методы и свойства:

setItem(key, value) – сохранить пару ключ/значение.

getItem(key) – получить данные по ключу key.

removeItem(key) – удалить данные с ключом key.

clear() – удалить всё.

key(index) – получить ключ на заданной позиции.

length – количество элементов в хранилище.

Поскольку мы работаем с данными, то можем сохранять в sessionStorage и localStorage все, что связано с идентификацией пользователя - User-Agent, местоположение, IP-адрес, уникальный идентификатор пользователя (Client ID), значение сгенерированного промокода от виджета на сайте, источник перехода, список товаров, добавленных в корзину, пользовательские данные при неудачной попытке отправки на сервер и другие параметры.

Посмотреть, что из себя представляют sessionStorage и localStorage, какие данные там хранятся у разных сайтов, можно в консоли разработчика на вкладе **Application** (для браузера Google Chrome). Либо использовать команды sessionStorage и localStorage на вкладке **Console**:

## Запись в LocalStorage

Чтобы сохранить данные можем использовать метод `setItem(key, value)` у localStorage. Этод метод принимает два аргумента: ключ по которому мы будем сохранять информацию и само значение, которое мы хотим сохранить. Например:

localStorage`.setItem(`'name'`,` 'Alex'`);`

Для просмотра наших записей надо открыть DevTools там найти вкладку Application и там обязательно будет LocalStorage


## Чтение из LocalStorage

Теперь конечно же хочется получить эти данные. Для этого воспользуемся методом `getItem(key)`. Результат можно вывести в консоль, или сохранить в переменную.

console`.log(`localStorage`.getItem(`'name'`));`

Значение, которое мы записываем должно быть строкой.

## Удаление из LocalStorage

Мы научились записывать и получать элементы, теперь надо научится их удалять. Для этого будем использовать метод `removeItem(key)` который удалит поле с ключом `key`.

localStorage`.removeItem(`'user'`);`

Так же во вкладке Application мы можем выделить нужный нам рядок и нажать на крестик, что тоже приведет к удалению.


## Очистка LocalStorage

Чтобы очистить все поля мы можем использовать метод `clear()`:

localStorage`.clear();`


Рекомендуется так делать, только тогда, когда вы на 200% уверены что все данные заносили только вы, и после удаления чего либо ваш сайт не начнет вести себя некорректно.

Можно заметить, что данные записываются в виде строк, поэтому если вы хотите сохранить сложную структуру, то сначала нужно сделать из неё строку с помощью JSON.stringify() и только после этого записывать.

Запись в Web Storage является синхронной. Это значит, что на время записи браузер не выполняет другие действия. Поэтому избегайте частых записей в этот вид хранилища.

## Итоги

Особенности:

Благодаря localStorage мы можем хранить пары ключ - значение в браузере

Данные остаются в хранилище даже после выключения компьютера

Данные привязаны к конкретному браузеру и источнику

И ключ и значения должны быть строками

Методы:

`setItem(key, value)` – записать пару ключ/значение

`getItem(key)` – получить данные по ключу key

`removeItem(key)` – удалить значение по ключу key

`clear()` - очистить хранилище

## Indexed DB


Это самый новый способ хранения данных. При этом он обладает достаточно сложным API. В отличие от всех остальных способов, это API асинхронное.


IndexedDB - это способ постоянного хранения данных внутри клиентского браузера, другими словами это NOSQL хранилище  (база данных) на стороне клиента. Мы не можем выполнять SQL запросы к этой базе данных. Делать какие-то выборки с помощью запросов SQL синтаксиса. Общаться с этой базой данных можно с помощью так называемого API интерфейса, который есть у этой базы данных - это просто база данных, которая встроена в некоторые браузеры, в первую очередь это браузер Google Chrome. Но, в других браузера тоже есть аналоги такой базы данных.

Существует много разных библиотек, упрощающих работу с этим видом хранилища.

Взаимодействие осуществляется через выполнение определенных команд. Добавлять туда что-то, удалять или обновлять. IndexedDB - это объектно-ориентированная база данных. Это очень похоже на документо-ориентированные базы данных.

В таких базах данных информация храниться в виде документов. Документы представлены в виде объектов. Объекты - обычные JSON объекты. С которыми мы можем как-то взаимодействовать.

Объекты - это обычные JSON объекты, которые содержат информацию в виде ключа + значение.

Объекты могут иметь сложную вложенную структуру.

Если у нас храниться там такая информация, в такой базе данных не может быть relation (связей) - это не реляционная база данных. Здесь также нет таблиц, которые есть в реляционных базах данных. Таких как MySQL, PostgreSQL и.т.д.

Здесь есть только объекты, с которыми мы можем взаимодействовать.

В IndexedDB можно хранить строки, числа, даты, объекты и даже файлы.

В IndexedDB достаточно высокая скорость обработки данных. Эта скорость значительно выше чем у тех же самых реляционных баз данных.

Что касается объема хранения данных, которые мы можем хранить в этой базе данных, то здесь объем практически не ограничен и мы можем хранить миллионы записей, без проблем. Это рассчитывается по сложной формуле, но примерно это 50% от свободного места на диске.

Но, есть у этой базы данных и недостатки. Одним из таких недостатков в том, что данные хранятся на стороне клиента. Т.е. данные хранятся в том браузере, в котором вы работаете.

Это большой недостаток и вы привязаны к тому браузеру, на котором вы работаете. Есть варианты, как можно синхронизировать информацию между разными браузерами. Но, по умолчанию, вы ограничены браузером, в котором работаете.

Соответственно, сфера применения таких баз данных несколько ограничена и, как правило, применяется для development разработки. Т.е. если вы не собираетесь публиковать свое приложение в production т.е. на каком-то сервере, чтобы он был доступен в Интернет, то для среды разработки вы можете вполне использовать эту базу данных.

IndexedDB – это встроенная база данных, более мощная, чем localStorage.

Хранит практически любые значения по ключам, несколько типов ключей

Поддерживает транзакции для надёжности.

Поддерживает запросы в диапазоне ключей и индексы.

Позволяет хранить больше данных, чем localStorage.

Для традиционных клиент-серверных приложений эта мощность обычно чрезмерна. IndexedDB предназначена для оффлайн приложений, можно совмещать с ServiceWorkers и другими технологиями.

Интерфейс для IndexedDB, описанный в спецификации, основан на событиях.

**Где хранятся данные?**

Технически данные обычно хранятся в домашнем каталоге посетителя вместе с настройками браузера, расширениями и т.д.

У разных браузеров и пользователей на уровне ОС есть своё собственное независимое хранилище.

### **Инспектирование и поиск всех сохраненных элементов** 

Во время разработки можно отслеживать состояние всех хранилищ и с легкостью очищать все сохраненные данные, используя DevTools браузера.

Для этого необходимо зайти в DevTools в раздел Application, в левой панеле найти раздел “Storage”. В этом разделе хранятся LocalStorage, SessionStorage  и IndexedDB

Чтобы извлечь отдельный элемент данных из веб-хранилища, нам нужно знать его ключ. Но есть еще один ловкий прием. Посредством метода **key()** можно извлечь все элементы, хранящиеся в локальном хранилище или в хранилище сеансов (для текущего веб-сайта), даже если нам не известны их ключи. Этот метод полезен при отладке или когда нужно просто просмотреть, какие данные сохраняют другие страницы веб-сайта и под какими ключами.
